激光矯正深近視 難防眼疾

激光矯正深近視 難防眼疾

健康與醫療

【本報訊】近年激光矯視手術大受歡迎，更有深近視者以為矯視後，視力回復正常就可安枕無憂。但眼科專科醫生葉佩珮表示，深近視的人患眼疾風險比一般人高，包括視網膜脫落、青光眼、白內障等，即使曾接受激光矯視改變近視度數，也無助降低風險。深近視一族要小心護眼，出現閃光、飛蚊忽然增加或視力受影響等症狀要求醫。

記者：梁麗兒

患青光眼風險高4倍

深近視者因周邊視網膜會偏薄，較易出現視網膜穿孔或脫落問題，其中視網膜脫落風險比一般人可高出3至10倍。病態深近視者即近視度數超過一千度，因成年後眼球仍繼續拉長，令視網膜周邊位置容易薄弱及退化，令脫落風險會更高。近年公眾越來越關注眼睛健康，也多了年輕人進行眼科檢查，臨床上與深近視相關的視網膜退化或穿孔個案也上升。

深近視者的黃斑區亦會出現退化，導致血管異常增生，即「脈落膜血管增生」，可令黃斑點受損，嚴重會永久影響視力。深近視人士患青光眼、白內障風險也比一般人高出3至4倍，玻璃體也可提早退化和液化，引致出現飛蚊症狀。

矯視病人視網膜脫落

不少人選擇進行激光矯視，免除佩戴眼鏡的不便。惟激光矯視只改變角膜弧度，以達到改變近視度數效果，但眼睛的結構其實不變，包括眼球長度、深近視對晶體及視網膜的影響等，故無減眼疾風險。

以往亦有已進行激光矯視的深近視病人，因視網膜脫落求醫，部份人誤解接受了相關矯視，眼睛便回復正常，無想過仍有眼疾風險。

其中一名近視達800度的30多歲病人，曾做矯視手術，但之後突然飛蚊症狀增加，持續半年無正視，接受檢查才發現視網膜局部脫落。深近視一族若出現閃光、飛蚊突然增加或視野模糊等視力受影響症狀，或是出現相關眼疾表現要求醫。

逾500度屬深近視一族

醫學界對深近視以往未有統一定義，但一般達600度或以上便會視為深近視，外國有研究推算在整體人口中，多於一成人是患深近視。世界衞生組織鑑於近年有近視問題的人增加，因而引發各種眼疾個案的數字也上升，前年將深近視定義為500度或以上，有助更準確進行醫療研究和統計。

度數加深 白內障先兆

深近視尤其40歲或以上人士，應每年進行眼科檢查，一些撞擊性運動如拳擊、跳水等應避免，提防視網膜脫落。成人近視度數忽然加深，或是白內障或病態深近視先兆要留意。日常要避免長時間用電子產品，例如每用電腦20分鐘，便望向20呎外的遠景事物約20秒，讓睫狀肌可以休息及預防眼乾。

想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

相關新聞

小孩宜多郊遊 釋多巴胺護眼
健康與醫療 5小時前

而家先講

做得Lasik 係唔想戴眼鏡
方便日常生活
邊會理其他眼疾

做Lasik 亦知唔會防眼疾, 根本兩樣野黎

smile呢?

一樣

味就係

好多人人，特別係女人
以為Lasik 係整好哂眼既所有野
甚至唔知道Lasik之後會有散光

唔明
不嬲做激光都係為咗唔想戴眼鏡
乜有人以為過會醫好晒隻眼本身存在嘅問題